---
figureTitle: Рисунок
tableTitle: Таблица
tableEqns: true
titleDelim: "&nbsp;–"
link-citations: true
linkReferences: true
csl: gost-r-7-0-5-2008-numeric-iaa.csl
bibliography: articles.bib
nocite: |
  @Загинайло2020, @Запорожец2018, @learnCSharp, @Кобак2020, @Сидоренко2021, @gaWiki, @tspWiki

chapters: true
numberSections: true
secHeaderTemplate: "$$secHeaderPrefix[n]$$$$i$$. $$t$$"
secHeaderPrefix:
  - "&#32;"
  - "&#32;"
  - ""
sectionsDepth: -1
---

%TOC%

# Определение предметной области

## Задача коммивояжера

Задача коммивояжёра (travelling salesman problem) — одна из самых известных задач комбинаторной оптимизации, заключающаяся в поиске самого выгодного маршрута, проходящего через указанные города хотя бы по одному разу с последующим возвратом в исходный город. Коммивояжёр (фр. commis voyageur) — торговец, который посещает $n$ городов, связанных разветвленной дорожной сетью, проезд по которой оплачивается отдельно между $i$-м, $j$-м пунктами сети. Маршрут должен проходить через каждый из n пунктов (однократно), а конечная точка должна располагаться в изначальном пункте (однако конец маршрута может быть и в другом городе, тогда такая задача будет незамкнутой). Пример решения задачи представлен на рисунке [-@fig:tspGraph]

![Графический пример решения задачи коммивояжера](./screenshots/task_solution.png){#fig:tspGraph}

Рассмотри различные вариации данной задачи:

- Симметричная проблема коммивояжёра (TSP) возникает, когда стоимость $(C_i^j=C_j^i)$ в оба конца между $i$-м, $j$-м пунктами одинакова. Выбор маршрута диктуется затратами, которые торговцем минимизируются.
- Асимметричная проблема коммивояжёра (ATSP) допускает несимметричность матрицы $(C_i^j \neq C_j^i)$. В ещё более общем случае, пути между некоторыми городами могут отсутствовать, а чтобы они не выбирались им вписывают в матрице $C_i^j$ бесконечную длину).
- Задача с частичным упорядочиванием (SOP), требующая, чтобы определённый город $i$ был посещён до города $j$ (таких условий может быть несколько).
- Поиск цикла Гамильтона (HCP) - обнаружение в произвольном графе замкнутых путей, проходящих через каждую вершину в точности один раз. В TSP (симметричной задаче коммивояжёра) путь замкнут и стартовать можно с любого города (и в любую сторону). Для n городов существует $\frac{(n-1)!}{2}$ различных путей. Факториал растёт очень быстро: $n! ~ n^n$ и пространство в котором ищется оптимальное решение оказывается огромным.

Сформулированная задача - задача целочисленная. Рассматривается n городов, связанных дорожной сетью. Пусть $x_{ij}=1$, если путешественник переезжает из $i$-ого города в $j$-ый и $x_{ij}=0$, если j-ый город не посещается. Условно введем $(n+1)$-й город, совмещенный с 1-м городом, т.е. расстояния от $(n+1)$-го города до любого другого, отличного от первого, равны расстояниям от первого города. При этом, если из первого города можно лишь выйти, то в $(n+1)$-й город можно лишь прийти. Введем дополнительные целые переменные, равные номеру посещения этого города на пути $u_1=0$,$u_{n+1}=n$. Для того, чтобы избежать замкнутых путей, выйти из первого города и вернуться в $(n+1)$ введем дополнительные ограничения, связывающие переменные $x_{ij}$ и переменные $u_i$ ($u_i$ целые неотрицательные числа).

Очевидно, что задача может быть решена перебором всех вариантов объезда и выбором оптимального, однако проблема заключается в том, что количество возможных маршрутов очень быстро возрастает с ростом $n$ (оно равно $n!$ — количеству способов упорядочения пунктов). К примеру, для 100 пунктов количество вариантов будет представляться 158-значным числом. Мощная ЭВМ, способная перебирать миллион вариантов в секунду, сможет найти решение задачи примерно через $3 \cdot 10^144$ лет.

## Генетический алгоритм

Генетический алгоритм – это эвристический алгоритм поиска, используемый для решения задач оптимизации и моделирования путём случайного подбора, комбинирования и вариации искомых параметров с использованием механизмов, аналогичных естественному отбору в природе. Является разновидностью эволюционных вычислений, с помощью которых решаются оптимизационные задачи с использованием методов естественной эволюции, таких как наследование, мутации, отбор и кроссинговер. Отличительной особенностью генетического алгоритма является акцент на использование оператора «скрещивания», который производит операцию рекомбинации решений-кандидатов, роль которой аналогична роли скрещивания в живой природе.

Несмотря на внушительный возраст, в генетических алгоритма до сих пор используют различную терминологию, проистекающей как из генетики, так и из кибернетики. Встречаются такие обозначения:

- Функция приспособленности (Fitness) $f(x)$ - целевая функция;
- Особь - пробное решение $p_i^x=X$;
- Популяция - все поколения, вносящие вклад в последующее;
- Ген - компонент вектора $x$ пространства поиска $X$;
- Скрещивание - кроссинговер.

Основные этапы ГА:

1. Предварительный этап
  - Определение целевой функции (приспособленности) для особей популяции
  - Создание начальной популяции
2. Цикл
  - Размножение (скрещивание)
  - Мутирование
  - Вычисление значения целевой функции для всех особей
  - Формирование нового поколения (селекция)
  - Если выполняются условия останова, то (конец цикла), иначе (начало цикла).

Выполнение алгоритма прекращается при выполнении любого из следующих условий (условия останова):

- нахождение глобального, либо субоптимального решения;
- исчерпание числа поколений, отпущенных на эволюцию;
- исчерпание времени, отпущенного на эволюцию;
- исчерпание заданного числа обращений к целевой функции.

Преимущества ГА:

- Большое число свободных параметров, позволяющим эффективно встраивать эвристики;
- Эффективное распараллеливание;
- Работает заведомо не хуже абсолютно случайного поиска;
- Связь с биологией, дающая некоторую надежду на исключительную эффективность ГА в природе.

Недостатки ГА:

- Недоказанность сходимости;
- В простых целевых функциях (гладкие, один экстремум и т.п.) генетика всегда проигрывает по скорости простым алгоритмам поиска.

# Реализация генетического алгоритма

## Алгоритм решения задачи

Для решения задачи с использованием ГА необходимо определить основные понятия, которые используются при составлении алгоритма. Такими понятиями являются:

- Хромосома - последовательность вершин, которые образуют маршрут;
- Популяция - множество хромосом (маршрутов);
- Особь - набор хромосом, которые удовлетворяют решению;
- Скрещивание - операция, при которой две хромосомы обмениваются своими частями;
- Мутация - случайное изменение одной или нескольких позиций в хромосоме.

Реализация алгоритма будет выполнена на языке C# с использованием объектно-ориентированного подхода. В данном решении будут использованы 2 основных класса:

- Road – дорога между двумя городами;
- Route – маршрут коммивояжер.

На рисунке [-@fig:classesRoadRoute] представлены члены вышеперечисленных классов.

![Поля классов Road и Route](./screenshots/classes_Road_Route.png){#fig:classesRoadRoute}

Перейдем к самому алгоритму, который будет циклически выполнять определенный набор действий:

- Генерация начальной популяции;
- Выбор 2 родителей;
- Скрещивание;
- Мутация потомков;
- Добавление потомков в популяцию и удаление из нее наименее «приспособленных» генов;

Если достигнуто максимальное число поколений, то алгоритм завершает свою работу, а программа выделяет наиболее оптимизированный путь (или пути, если их длины одинаково минимальны). В противном случае алгоритм повторяется с пункта 2. На рисунке [-@fig:geneticAlgorithm] представлена реализация данного алгоритма.

![Генетический алгоритм для решения задачи коммивояжера](./screenshots/GeneticAlgorithm.png){#fig:geneticAlgorithm}

На первом этапе алгоритма случайным образом создается начальная популяция, как показано на рисунке [-@fig:methodGenerateRoutes]. Также вместе с ней генерируется и массив нормализованных значений fitness-функции (NormalizedFitness).

![Код метода случайной генерации маршрутов](./screenshots/method_GenerateRoutes.png){#fig:methodGenerateRoutes}

При инициализации маршрута автоматически вычисляется его длина, а также fit-значение по формуле [-@eq:equation1]

$$
f = \frac{1}{d+1}
$$
{#eq:equation1}

где

$f$ - значение fitness-функции,

$d$ - длина маршрута.

После получения fit-значений для каждого гена в популяции производится их нормализация с последующей сортировкой по уменьшению fit-значения.

Далее начинается циклическая часть алгоритма. Сначала выбираются 2 гена, которые будут участвовать в скрещивании. Для этого случайным образом генерируется число от 0 до 1 и среди отсортированных маршрутов выбирается такой $r_i$, чтобы выбранное число находилось в промежутке между $\sum_{n=1}^{i-1}f_n$  и $\sum_{n=1}^{i}f_n$ . При выборке второго гена число может оказаться в тех же границах, что и первый ген, тогда в выборку идет либо предыдущий, либо следующий ген.

После скрещивания наступает этап мутации. В отличие от других случаев, когда в гене некоторые хромосомы случайным образом изменяют свои значения, при решении задачи коммивояжера данный процесс осложняет условие наличия каждого города в маршруте лишь единожды (то есть в гене у каждой хромосомы должно быть уникальное значение), поэтому мутация в данном случае будет заключаться в перестановке 2-х случайно выбранных генов местами.

Дальнейшая работа с популяцией состоит из тривиальных шагов: добавление новых генов в популяцию, нормализация fit-значений, удаление из популяции генов с наименьшим fit-значением и итоговая нормализация.

ГА позволяет получить необходимый результат лишь с определенной вероятностью, что обусловлено наличием случайных процессов, которые и составляют основу алгоритма. Данная вероятность зависит от входных данных, таких как число поколений и количество городов, и чем больше городов будет фигурировать в условии задачи, тем больше поколений потребуется для получения удовлетворительного результата. В свою очередь увеличение числа поколений увеличивает время поиска решения, что приводит к необходимости оптимизации алгоритма, основанной, например, на распараллеливании выполняемой работы. К такому виду оптимизации можно отнести островную модель ГА.

![Схема работы топологии «кольцо» островного генетического алгоритма при трех "островах"](./screenshots/island_GA_Schema.png){#fig:islandGA}

Островной ГА имеет следующую особенность: одновременно существует не одна, а несколько популяций. Их количество определяется количеством физических ядер процессора, что позволит максимально оптимально распределить работу. Каждая из популяций развивается независимо от других. Через определенное число скрещиваний популяции обмениваются своими лучшими особями. Данный процесс продолжается пока не выполнено условие останова. На рисунке [-@fig:parallEvolve] представлена реализация островного ГА.

![Код алгоритма параллельной эволюции популяций](./screenshots/parallel_Evolution.png){#fig:parallEvolve}

После того, как было достигнуто максимальное число поколений из всех популяций выбираются маршруты с минимальной длиной пути.

## Сравнительный анализ

Для сравнительного анализа был использован алгоритм, который перебирает все возможные маршруты и выбирает из них один наименьшей длины. В таблице [-@tbl:mytable1] представлены результаты работы алгоритмов (при этом не учитываются параметры ГА).

|                    |                       |         |
| ------------------ | --------------------- | ------- |
| Количество городов | Генетический алгоритм | Перебор |
| 5                  | 33                    | < 1     |
| 8                  | 27                    | 7       |
| 9                  | 33                    | 66      |
| 10                 | 43                    | 665     |

Table: Таблица без шапки. Обратите внимание на разное выравнивание в трёх колонках: это не случайность,
а демонстрация возможностей {#tbl:mytable1}

Как можно заметить из полученных результатов, начиная с 9 городов, алгоритм поиска оптимального маршрута перебором начинает уступать ГА в количестве затрачиваемого времени, несмотря на то, что ГА не всегда удается найти самый оптимальный маршрут. Конечно, не последнюю роль играет программная реализация обоих алгоритмов, однако если для нахождения оптимального маршрута с 10 городами ГА может использовать не более 300 поколений (в большинстве случаев гораздо меньше), то перебором необходимо проверить уже 3628800 маршрутов, поскольку его сложность $O(n!)$.

![График зависимости времени работы алгоритма от количество городов](./screenshots/graph_Compare_1.png){#fig:graphCompare_1}

Также было проведено сравнение работы ГА алгоритма с островной моделью и без нее, результаты которого приведены в таблице [-@tbl:mytable2;-@tbl:mytable3].

| Количество городов | Время работы | Длина маршрута |
| ------------------ | ------------ | -------------- |
| 10                 | 40           | 51             |
| 15                 | 82           | 64             |
| 18                 | 126          | 77             |
| 20                 | 164          | 102            |

Table: Результаты работы классического ГА по поиску оптимального маршрута {#tbl:mytable2}

| Количество городов | Время работы | Длина маршрута |
| ------------------ | ------------ | -------------- |
| 10                 | 86           | 45             |
| 15                 | 264          | 56             |
| 18                 | 346          | 58             |
| 20                 | 287          | 75             |

Table: Результаты работы островного ГА по поиску оптимального маршрута {#tbl:mytable3}

Приведенные выше результаты были получены при размере популяции в 20 особей и 200 поколений. Заметна значительная разница во времени работы алгоритмов и их результатах, что отражает график на рисунке [-@fig:graphCompare_2].

![График зависимости среднестатистического решения алгоритма от количество городов](./screenshots/graph_Compare_2.png){#fig:graphCompare_2}

# [Заключение]{custom-style="UnnumberedHeading1"} {.unnumbered}

В результате выполнения курсовой работы были изучены описание задачи коммивояжера, ее типы, способы решения, эволюционные алгоритмы оптимизации, в частности, генетический алгоритм, который также был доработан для решения представленной задачи.

При изучении генетического алгоритма стало понятно, что его обобщенный вариант, реализованный существующими библиотеками различных языков программирования, не подходит для использования при решении задачи коммивояжера, поэтому была также поставлена промежуточная цель по реализации генетического алгоритма для данного частного случая.

Полученные результаты сравнения быстродействия генетического алгоритма и простого перебора показали, что первый выполняет поставленную задачу быстрее, однако с увеличением числа городов падает частота нахождения минимально длинного маршрута. При этом стоит отметить, что работу обоих алгоритмов возможно улучшить путем распараллеливания выполняемых операций.

# [Список использованных источников]{custom-style="UnnumberedHeading1"} {.unnumbered}

<div id="refs" class="references" custom-style="ReferenceItem">
</div>
